

02.11.21

Александр С.М.

$$\textcircled{1} \quad \hat{S} = \begin{pmatrix} \cos \theta & \sin \theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \sin \theta \cdot e^{i\varphi} & -\cos \theta \end{pmatrix}.$$

CЗ и CБ:

$$\hat{S}A = \lambda A.$$

$$\left(\begin{array}{cc|c} \cos \theta - \lambda & \sin \theta \cdot e^{-i\varphi} & 0 \\ \sin \theta \cdot e^{i\varphi} & -\cos \theta - \lambda & 0 \end{array} \right).$$

Det:

$$-(\cos \theta - \lambda)(\cos \theta + \lambda) - \sin^2 \theta = 0$$

$$\lambda^2 - \cos^2 \theta - \sin^2 \theta = 0,$$

$$\boxed{\lambda = \pm 1}$$

$$1) \lambda = 1.$$

$$(\cos \theta - 1)x_1 = -\sin \theta \cdot e^{-i\varphi} x_2$$

$$A_1 = \begin{pmatrix} -\sin \theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \cos \theta - 1 \end{pmatrix}$$

$$|A_1|^2 = (\cos \theta - 1)^2 + \sin^2 \theta = 1 - 2\cos \theta + 1 + \sin^2 \theta = 2 - 2\cos \theta + 1 = 3 - 2\cos \theta$$

$$A_1^N = \begin{pmatrix} \frac{-\sin \theta \cdot e^{-i\varphi}}{\sqrt{2(1-\cos \theta)}} \\ \frac{\cos \theta - 1}{\sqrt{2(1-\cos \theta)}} \end{pmatrix}$$

$$2). \lambda = -1$$

$$(\sin \theta \cdot e^{i\varphi}) x_1 = (\cos \theta - 1) \cdot x_2$$

$$A_{-1} = \begin{pmatrix} \cos \theta - 1 \\ \sin \theta \cdot e^{i\varphi} \end{pmatrix}$$

$$|A_{-1}|^2 = (\cos \theta - 1)^2 + \sin^2 \theta = 2 \cos \theta + 2 = 2(-\cos \theta + 1)$$

$$A_{-1}^N = \begin{pmatrix} \frac{\cos \theta - 1}{\sqrt{2(-\cos \theta + 1)}} \\ \frac{\sin \theta \cdot e^{i\varphi}}{\sqrt{2(-\cos \theta + 1)}} \end{pmatrix}$$

Проверка ортонормальности:

$$\langle A_1 | A_{-1} \rangle = (-\sin \theta \cdot e^{+i\varphi})(\cos \theta - 1) + \sin \theta \cdot e^{+i\varphi} \cdot (\cos \theta - 1)e^{i\varphi}$$

$$= 0 \quad \text{т.т.т.}$$

1.2 Разложим $|\psi\rangle$ по СВ \hat{S} :

$$|\psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} = C_1 A_1^N + C_2 A_{-1}^N \cdot 1.s.$$

$$\begin{pmatrix} -\frac{\sin\theta \cdot e^{-i\varphi}}{\sqrt{1-\cos\theta+1}} & \frac{\cos\theta-1}{\sqrt{-2\cos\theta+1}} & 1. \\ \frac{\cos\theta-1}{\sqrt{1-\cos\theta}} & \frac{\sin\theta \cdot e^{+i\varphi}}{\sqrt{1-\cos\theta}} & 1. \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} -\sin\theta \cdot e^{-i\varphi} & \cos\theta-1 & \sqrt{1-\cos\theta} \\ \cos\theta-1 & \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & \sqrt{1-\cos\theta} \end{pmatrix} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} -\sin^2\theta & (\cos\theta-1)\sin\theta \cdot e^{i\varphi} & \sqrt{1-\cos\theta} \cdot \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} \\ (\cos\theta-1)^2 & (\cos\theta-1) \cdot \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & \sqrt{1-\cos\theta} \cdot (\cos\theta-1) \end{pmatrix} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \underbrace{((\cos\theta-1)^2 + \sin^2\theta)}_{-2\cos\theta+2} C_1 = \sqrt{1-\cos\theta} (\cos\theta-1 - \sin\theta \cdot e^{i\varphi})$$

$$C_1 = \frac{\sqrt{1-\cos\theta}}{2(1-\cos\theta)} (\cos\theta-1 - \sin\theta \cdot e^{-i\varphi})$$

$$\Rightarrow \frac{1}{2\sqrt{1-\cos\theta}} (\cos\theta - \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} - 1)$$

$$\frac{-\sqrt{1-\cos\theta}}{2} (\cos\theta - \sin\theta \cdot e^{i\varphi} - 1) + \sin\theta \cdot e^{i\varphi} \cdot C_1 + \sqrt{1-\cos\theta}$$

$$C_2 = \frac{\sqrt{1-\cos\theta} (\cos\theta - \sin\theta \cdot e^{i\varphi} - 1)}{\sin\theta \cdot e^{i\varphi}}$$

Возможные значения λ : ± 1

СЗ определено.

Ортогональное состояние ψ является A в состоянии ψ :

$$\langle A \psi \rangle = \langle \psi | A | \psi \rangle = \sum_{i=1}^2 \lambda_i |\langle \psi | A_i \rangle|^2$$

~ Вероятности λ_i (P).

$$\tilde{P}_1 = |\langle \psi | A_1 \rangle|^2 = \frac{1}{2} \left| \frac{-\sin\theta \cdot e^{-i\varphi}}{\sqrt{2(\cos\theta+1)}} + \frac{\cos\theta-1}{\sqrt{2(-\cos\theta+1)}} \right|^2 \quad \textcircled{=}$$

$$= \frac{1}{4} \frac{(\cos\theta-1-\sin\theta \cdot e^{-i\varphi})^2}{(1-\cos\theta)} = C_{1\oplus} \text{ zero + вероятность ортогональности}$$

$$\textcircled{=} \frac{1}{4(1-\cos\theta)} \left[(\cos\theta-1-\sin\theta \cdot \cos\varphi) + (\sin\theta \cdot \sin\varphi \cdot i) \right]^2 \quad \textcircled{=}$$

$$\textcircled{=} \frac{(\cos\theta-1-\sin\theta \cdot \cos\varphi)^2 + \sin^2\theta \cdot \sin^2\varphi}{4(1-\cos\theta)}$$

- Вероятности λ_i



$$\tilde{P}_1 = |\langle \psi | A_1 \rangle|^2$$

$$\tilde{P}_2 = |\langle \psi | A_2 \rangle|^2 = C_2^2 \ominus$$

$$\ominus \quad \frac{1}{4(1-\cos\theta)} (|\cos\theta + 1 + \sin\theta \cdot e^{i\varphi}|)^2 \ominus$$

$$\ominus \dots \ominus \tilde{P}_1$$

$$\begin{cases} \tilde{P}_2 + \tilde{P}_1 = 1 \\ \tilde{P}_2 = \tilde{P}_1 \end{cases} \Rightarrow \boxed{P_1 = P_2 = 0.5}$$

т.е. в равной мере zullen
получить, т.е. 1 и 1
один и тот же.

$$(2.1) \quad U(x, y) = \frac{m\omega^2}{2} (x^2 + y^2).$$

$$x(0) = a \quad y(0) = 0$$

$$\dot{x}(0) = 0 \quad \dot{y}(0) = \sqrt{0}.$$

$$L = m \left(\frac{\dot{x}^2 + \dot{y}^2}{2} - \frac{\omega^2}{2} (x^2 + y^2) \right).$$

уравнения движения: $\frac{dL}{d\dot{q}_i} = \frac{d}{dt} \frac{dL}{d\dot{q}_i}$

$$\begin{cases} \ddot{x} = -\omega^2 x \\ \ddot{y} = -\omega^2 y \end{cases} \Rightarrow \begin{pmatrix} \text{с гранич.} \\ \text{условиями} \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{aligned} x &= a \cos \omega t \\ y &= \frac{\sqrt{0}}{\omega} \sin \omega t \end{aligned}$$

траектория: эллипс:

$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{\omega_0^2 y^2}{\sqrt{0}^2} = 1$$

$$(2.2) \quad p_i = \frac{dL}{d\dot{q}_i} \Rightarrow \begin{aligned} p_x &= m\dot{x} \\ p_y &= m\dot{y} \end{aligned}$$

Гамильтониан: $H = p_x \dot{x} + p_y \dot{y} - L \quad \ominus$

$$\ominus \quad \frac{m}{2} ((\dot{x}^2 + \dot{y}^2) + \omega^2 (x^2 + y^2)) = \frac{m}{2} \left(\frac{dx^2 + dy^2}{dt^2} \right) \oplus$$

$$\oplus \quad \omega^2 (x^2 + y^2) = E$$

$$\frac{2E}{m} - \omega^2 (x^2 + y^2) = \frac{dx^2 + dy^2}{dt^2}$$

~~$$dt = \left(\frac{m}{2E} - \omega^2(x^2 + y^2) \right)^{-1/2}$$~~

$$dt = \sqrt{\frac{dx^2 + dy^2}{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}}$$

тогда:

$$P_x = m \frac{dx}{dt} = m \frac{dx}{\sqrt{dx^2 + dy^2}} \cdot \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}$$

$$P_y = m \frac{dy}{dt} = m \frac{dy}{\sqrt{dx^2 + dy^2}} \cdot \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}$$

подставлю в уравнение гамильтона:

$$S_0 = \int m \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)} \frac{dx^2 + dy^2}{\sqrt{dx^2 + dy^2}} \quad \text{G}$$

Т.к. $S_0 = \int P_x dx + P_y dy$

$$\Leftrightarrow \int m \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)} \sqrt{dx^2 + dy^2} \Leftrightarrow \left[x' = \frac{dx}{dy} \right]$$

$$\Leftrightarrow \int m \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)} \sqrt{1 + x'^2} dy$$

тогда y - поперечная

x - координата.

лагранжиан: $L = \sqrt{\left(\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)\right)(1 + x'^2)} \cdot m.$

уравнение движения (максимум): $\frac{\partial L}{\partial x} = \frac{d}{dy} \frac{\partial L}{\partial x'}$

$$\frac{-\omega^2 x \cdot \sqrt{1 + x'^2}}{\sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}} m = \frac{d}{dy} \left[m \frac{x' \cdot \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}}{\sqrt{1 + x'^2}} \right]$$

$$-\omega^2 x x' = x' \cdot \sqrt{\frac{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}{1 + x'^2}} \cdot \frac{d}{dy} \frac{x' \cdot \sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}}{\sqrt{1 + x'^2}}$$

вынес $\phi = x' \cdot \sqrt{\frac{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}{1 + x'^2}}$

$$-\omega^2 x \frac{dx}{dy} = \phi \cdot \phi' = \phi \cdot \frac{d\phi}{dy}$$

$$\phi^2 = -\omega^2 x^2 + C.$$

$$x^2 \frac{\frac{2E}{m} - \omega^2(x^2 + y^2)}{1 + x'^2} = -\omega^2 x^2 + C. \quad \left. \frac{dx}{dy} \right|_{x=a, y=0} = 0.$$

$$C = \frac{2E}{m} \underline{\underline{\omega^2 a^2}}$$

~~$$\frac{2E}{m} - \omega^2 a^2 = -\omega^2 a^2 + \frac{2E}{m}$$~~

~~$$\frac{2E}{m} - \omega^2 x^2 - \omega^2 y^2 = -\omega^2 x^2 - \omega^2 x^2 x'^2 + \frac{2E}{m} + \frac{2E}{m} x'^2$$~~

$$x'^2 \cdot \frac{2E}{m} - \omega^2 x^2 x'^2 - \omega^2 y^2 x'^2 = -\omega^2 x^2 + \omega^2 a^2 - \omega^2 x^2 x'^2 + \omega^2 a^2 x'^2$$

$$x'^2 \left(\frac{2E}{m} - \omega^2 (y^2 + a^2) \right) = \omega^2 (a^2 - x^2).$$

$$\frac{x'}{\omega \sqrt{a^2 - x^2}} = \frac{1}{\sqrt{\frac{2E}{m} - \omega^2 (y^2 + a^2)}}$$

$$\frac{2E}{m} = \dot{y}_0^2 + a^2 \omega^2$$

$$\frac{dx}{\omega \sqrt{a^2 - x^2}} = \frac{dy}{\sqrt{\dot{y}_0^2 - \omega^2 y^2}}$$

$$\frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \frac{dy}{\sqrt{\frac{\dot{y}_0^2}{\omega^2} - y^2}} \quad \text{2nd no non-zero value}$$

$$\boxed{\arcsin \frac{x}{a} = \arccos \frac{y\omega}{\dot{y}_0}}$$

$$\Leftrightarrow \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2 \omega^2}{\dot{y}_0^2} = 1$$

$$(3.1) |\psi\rangle(0) = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\hat{H} = -\mu B \hat{S} = -\mu B \begin{pmatrix} \cos\theta & \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & -\cos\theta \end{pmatrix}$$

$$|\psi\rangle(t) = e^{-\frac{\hat{H}t}{i\hbar}} |\psi\rangle(0)$$

$$e^{-\frac{\hat{H}t}{i\hbar}} = \sum_{j=0}^{\infty} \left(\frac{-\hat{H}t}{i\hbar} \right)^j \frac{1}{j!} = 1 + i \frac{\hat{H}t}{\hbar} - \frac{\hat{H}^2 t^2}{2\hbar} + i \frac{\hat{H}^3 t^3}{6\hbar} + \dots \quad (1)$$

$$= \underbrace{\sum_{j=0}^{\infty} \frac{\hat{H}^2 t^2}{(2j)! \hbar} \left(\frac{\hat{H}t}{\hbar} \right)^{2j} \frac{(-1)^j}{(2j)!}}_{\cos \frac{\hat{H}t}{\hbar}} + i \underbrace{\sum_{k=1}^{\infty} \left(\frac{\hat{H}t}{\hbar} \right)^{2k-1} \frac{(-1)^{k+1}}{(2k-1)!}}_{\sin \frac{\hat{H}t}{\hbar}}$$

$$e^{-\frac{\hat{H}t}{i\hbar}} \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} = 1 + \frac{t}{\hbar} \mu B \begin{pmatrix} \cos\theta & \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & -\cos\theta \end{pmatrix} \quad (2)$$

$$+ \frac{t^2}{\hbar^2} \mu^2 B^2 \begin{pmatrix} \cos\theta & \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & -\cos\theta \end{pmatrix}^2 - \dots \quad (3)$$

$$S^2 = \begin{pmatrix} \cos^2\theta + \sin^2\theta & \cos\theta \cdot \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} - \cos\theta \cdot \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} \\ \sin\theta \cdot e^{i\varphi} \cdot \cos\theta - \cos\theta \cdot \sin\theta \cdot e^{i\varphi} & \cos^2\theta + \sin^2\theta \end{pmatrix} = \hat{1}$$

$$\text{m.e.: } S^{2k} = \hat{1}, \quad S^{2k-1} = S$$

$$(1) \sum_{j=0}^{\infty} \frac{\left(\frac{1}{0} \right) \left(\frac{\mu B t}{\hbar} \right)^{2j} \frac{(-1)^j}{(2j)!}} + i \sum_{k=1}^{\infty} \frac{S \left(\frac{1}{0} \right) \left(\frac{\mu B t}{\hbar} \right)^{2k-1} \frac{(-1)^{k+1}}{(2k-1)!}} \quad (4)$$

$$(1) \cos \frac{\mu B t}{\hbar} + i \begin{pmatrix} \cos\theta & \sin\theta \cdot e^{i\varphi} \\ \sin\theta \cdot e^{-i\varphi} & -\cos\theta \end{pmatrix} \cdot \sin \frac{\mu B t}{\hbar}$$

$$(4.1) \quad \psi(x) = \underbrace{\text{const}}_C x^2 \cdot e^{-x/\lambda}, \quad x \geq 0$$

Условие нормировки:

$$\int_0^{+\infty} |\psi(x)|^2 dx = 1$$

$$C \int_0^{+\infty} x^4 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx = C \cdot \left(\underbrace{\left[-\frac{\lambda}{2} x^4 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \right]_0^{+\infty}}_{0-0=0} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 4x^3 dx \right) \quad \textcircled{=}$$

$$\textcircled{=} 2\lambda \cdot C \left(\underbrace{\left[-\frac{\lambda}{2} x^3 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \right]_0^{+\infty}}_0 + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 3x^2 dx \right) \quad \textcircled{=}$$

$$\textcircled{=} 3\lambda^2 \cdot C \left(\underbrace{\left[-\frac{\lambda}{2} x^2 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \right]_0^{+\infty}}_0 + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 2x dx \right) \quad \textcircled{=}$$

$$\textcircled{=} 3\lambda^3 \cdot C \left(\underbrace{\left[-\frac{\lambda}{2} x \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \right]_0^{+\infty}}_0 + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx \right) \quad \textcircled{=}$$

$$\textcircled{=} C \frac{3\lambda^4}{2} \int_0^{+\infty} e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx = -\frac{3\lambda^5}{4} C \cdot \int_0^{+\infty} e^+ dt = \frac{3\lambda^5}{4} \cdot C = 1$$

$$\boxed{\text{Const} = \frac{4}{3\lambda^5}}$$

$$(4.2) \quad P([x, x+dx]) = \int_x^{x+dx} |\psi|^2 dx \equiv$$

$$\equiv |\psi|^2 dx = \boxed{\frac{4x^4 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}{3\lambda^5} dx}$$

$$(4.3) \quad \langle X_\psi \rangle = \int_0^{+\infty} x |\psi(x)|^2 dx \equiv$$

$$\equiv C \cdot \int_0^{+\infty} x^5 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx = C \cdot \left(\underbrace{-\frac{\lambda}{2} x^5 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}_0 \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 5x^4 dx \right) \equiv$$

$$\equiv C \cdot \frac{5\lambda}{2} \left(\underbrace{-\frac{\lambda}{2} x^4 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}_0 \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 4x^3 dx \right) \equiv$$

$$\equiv C \cdot \frac{10\lambda^2}{2} \left(\underbrace{-\frac{\lambda}{2} x^3 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}_0 \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 3x^2 dx \right) \equiv$$

$$\equiv C \cdot \frac{15\lambda^3}{2} \left(\underbrace{-\frac{\lambda}{2} x^2 \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}_0 \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} \cdot 2x dx \right) \equiv$$

$$\equiv C \cdot \frac{15\lambda^4}{2} \left(\underbrace{-\frac{\lambda}{2} x \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}}}_0 \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{\lambda}{2} \cdot e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx \right) \equiv$$

$$\equiv C \cdot \frac{15\lambda^5}{4} \int_0^{+\infty} e^{-\frac{2x}{\lambda}} dx = C \cdot \frac{15\lambda^6}{8} = \frac{4}{3\lambda^5} \cdot \frac{15\lambda^6}{8} = \frac{5}{2} \lambda \equiv$$

$$\equiv \underline{\underline{2,5 \lambda}}$$